\chapter{Grafi e alberi}
\section{Grafi}
$G = (V, E)$:
\begin{itemize}
\item $V$ = insieme finito dei vertici/nodi
\item $E$ = insieme finito di archi, che mette coppie di vertici in relazione (binaria)
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{grafo non orientato:} non esiste un verso di percorrenza
\item \textbf{grafo orientato:} un arco può essere percorso in un solo verso
\end{itemize}

\begin{description}
\item[cappio] arco che ritorna sul vertice di partenza (solo nei grafi orientati)
\end{description}

Due vertici si dicono tra loro \textbf{adiacenti} se sono connessi da un arco.

\begin{description}
\item[grado \textmd{di un vertice}] numero di archi che insistono su quel vertice\\
per i grafi orientati: \texttt{in\_degree} (entranti), \texttt{out\_degree} (uscenti)
\end{description}

Esiste un \textbf{cammino} tra due vertici se esiste una sequenza di vertici per cui il primo vertice è uguale a uno dei due vertici e l'ultimo è uguale all'altro vertice, e se esiste una sequenza di $k$ archi.

\begin{description}
\item[cammino semplice] non ripassa mai su un nodo già passato $\Rightarrow$ i vertici sono tutti distinti
\item[ciclo \textmd{o} cammino chiuso] il vertice di partenza e di arrivo coincidono\\
caso particolare: cappio = ciclo di lunghezza 1
\item[grafo aciclico] privo di cicli $\Rightarrow$ se si ha bisogno che l'elemento precedente sia chiuso prima di passare al successivo, si deve verificare che non ci siano cicli che impediscono l'avvio
\item[grafo connesso] se si prende una qualsiasi coppia di vertici, esiste sempre un cammino che connette tale coppia (solo nei grafi non orientati)
\item[componente connessa] è il sottografo massimale\footnote{\textbf{massimale}: è il più grande dei sottoinsiemi per cui vale questa proprietà, cioè quello che comprende più vertici connessi possibile.} di un grafo per cui tutti i vertici sono mutualmente connessi (solo nei grafi non orientati)
\end{description}

Nei grafi orientati la raggiungibilità in un senso non implica la raggiungibilità nell'altro.

\begin{description}
\item[grafo fortemente connesso] ogni coppia di vertici è raggiungibile in entrambi i sensi
\item[grafo completo] esistono tutti gli archi per tutte le coppie di vertici:
\begin{itemize}
\item nei grafi non orientati: $\left| E \right| = \frac{\left(\left|V\right| - 1\right) \cdot \left| V \right|}{2}$
\item nei grafi orientati: $\left| E \right| = \left(\left|V\right| - 1\right) \cdot \left| V \right|$
\end{itemize}
dove:
\begin{itemize}
\item $\left|E\right|$ è il numero di archi;
\item $\left|V\right|$ è il numero di vertici;
\item $\left|V\right| - 1$ è il numero di archi per ogni vertice.
\end{itemize}
\end{description}

$\left|E\right|$ può crescere al più con il quadrato di $\left|V\right|$:
\begin{itemize}
\item nei \textbf{grafi densi}: $\left|E\right| \cong \left| V^2 \right|$
\item nei \textbf{grafi sparsi}: $\left|E\right| \ll \left| V^2 \right|$
\end{itemize}

\begin{description}
\item[grafo pesato] una funzione che riceve in input una coppia di nodi e restituisce il peso della coppia (generalmente un numero intero)
\end{description}

\section{Alberi}
\begin{description}
\item[albero non radicato] grafo non orientato, connesso, aciclico (no nodi in particolare)
\item[foresta] insieme di alberi
\end{description}

\paragraph{Proprietà}
$G$ albero non radicato:
\begin{itemize}
\item ogni coppia di nodi è connessa da un solo \textbf{cammino semplice};
\item \textbf{$G$ connesso:} rimuovere qualsiasi arco comporta sconnettere il grafo;
\item $\left|E\right| = \left|V\right| - 1$;
\item \textbf{$G$ aciclico:} aggiungere un arco comporta introdurre un ciclo.
\end{itemize}

\subsection{Alberi radicati}
Si individua il nodo radice $r$ $\Rightarrow$ si stabiliscono delle relazioni padre-figlio tra le coppie di vertici (1 arco).

Se $y \in$ cammino da $r$ a $x$ $\Rightarrow$ $y$ antenato, $x$ discendente (più archi). L'antenato è \textbf{proprio} se $x \neq y$.

\paragraph{Casi particolari}
\begin{itemize}
\item radice: no padre
\item foglie: no figli
\end{itemize}

\paragraph{Proprietà}
\begin{itemize}
\item \textbf{grado} = numero massimo di figli;
\item \textbf{profondità $x$} = lunghezza del cammino da $r$ (livello);
\item \textbf{altezza $h$} = profondità massima.
\end{itemize}

\subsubsection{Alberi binari}
\begin{description}
\item[albero binario] albero con grado 2 (ogni nodo può avere 0, 1 o 2 figli). \ul{Definizione risorsiva:}
\begin{itemize}
\item insieme di nodi vuoto (foglia)
\item radice, sottoalbero sinistro, sottoalbero destro
\end{itemize}
\item[albero binario completo] ogni nodo o è una foglia o ha 2 figli:
\begin{itemize}
\item numero di foglie: $2^h$
\item numero di nodi: $\sum_{i=0}^h 2^i = 2 ^ {h+1} - 1$\footnote{Si ricorda la serie geometrica: $\sum_{i=0}^h x^i = \frac{x ^ {h+1} - 1}{x - 1}$}
\end{itemize}
\item[albero binario bilanciato] tutti i cammini radice-foglia hanno uguale lunghezza (non c'è una foglia più vicina di altre alla radice). Un albero completo è sempre bilanciato (ma non viceversa).
\item[albero binario quasi bilanciato] c'è al massimo uno scarto di una unità di lunghezza
\end{description}